## Вопросы к кандидату

На собеседованиях как правило задают два вида вопросов - вопросы личностного характера и вопросы на знание профессиональных тем или технологий. Здесь приведу несколько примерных вопросов, которые желательно задать каждому кандидату.

**Примеры обязательных вопросов**

- Расскажите о продукте.
- На какой стадии был проект, когда вы к нему присоединились?
- Сколько людей в команде работало на проекте?
- Какие специалисты работали?
- В вашем подразделении с вами кто-то работал?
- Над чем вы работали на проекте?
- Что удалось сделать?
- Какие технологии использовались?
- С какими БД работали?
- Проект проектировался как высоконагруженный?
- Вы принимали участие в разработке архитектуры?
- Работали только над одним проектом?
- Над какой версией продукта работали?
- На данный момент какую работу чаще всего приходится выполнять?

**Примеры вопросов на мотивацию**

- Чем заинтересовало наше предложение?
- Почему решили откликнуться на вакансию?
- Рассматриваете ли альтернативные предложения о работе?
- На какой стадии рассмотрения предложений от других компаний?
- Когда вы начали искать работу?
- От какой суммы рассматриваете предложения?
- Когда готовы выйти на работу?
- Что нравится в компании?
- Что не нравится?
- Как работается(лось) фрилансером?
- Что не нравится в фрилансе?
- Почему выбрали фриланс?
- По какой причине решили выбрать эту компанию?
- Сколько проектов вели одновременно?
- Почему решили расстаться с компанией?
- Какой фильм смотрели и читали книгу? Расскажите о чём фильм или книга.

## Вопросы открытые, закрытые, проективные и зеркальные.

Некоторый считают, что задавать закрытые вопросы на собеседовании не стоит т.к. кандидат отвечает просто да или нет. Однако это не совсем верно. Закрытые вопросы очень полезны по двум причинам. Во-первых, вы можете подтвердить информацию из резюме в личной беседе. Во-вторых, положительные ответы (да) кандидата в начале собеседования помогут установить более доверительные отношения. Это любой психоаналитик подтвердит. Перед тем как начать задавать обязательные вопросы по опыту работы, для начала задайте несколько закрытых вопросов про фамилию, имя, дату рождения, адрес проживания, название компании в которой он работает в данный момент, название вуза и год окончания. Пример ниже.

```
Иван перед тем как начнём общаться про опыт работы хочу подтвердить биографические данные. 
Итак, Ианов Иван, родились 1 января 1980 года. Верно? Сейчас проживаете в Москве, верно? ...
```

В пункте выше приведены примеры вопросов в открытой форме для того что бы кандидат рассказывал о себе и о своём опыте работы. А так же два проективных вопроса. Зеркальные вопросы рекомендую использовать в той ситуации если вы заметили, что кандидат на каком-то месте задумался, запнулся или изменил интонацию. Повторите последние слова кандидата перед тем моментом когда он запнулся или просто речь сбилась. Слова задаются в вопросительной форме без личных дополнений.

И самое важное. Рекрутер помни! Что бы ты не узнали о кандидате, решение о найме принимает заказчик. Твоя задача проинформировать его и если заказчик захочет, предложить ему варианты решений.